\chapter{CONSIDERAÇÕES FINAIS}

Foram reconhecidos que os métodos criptográficos mais utilizados atualmente são o método RSA e o método ECC, ambos possuem sua vantagens e desvantagens, contudo para a utilização em um método de criptografia de dois fatores o problema de combinção de chaves do método criptográfico RSA torna este inviável para uma implementação fiel a qual foi proposta. O Método ECC, por utilizar-se de curvas elípticas poderia ser utilizado, para tal pode ser utilizada uma variação das curvas em cada etapa para garantir que não ocorra nenhuma forma de redução de segurança.

Foi elaborado um modelo para uma criptografia de dois fatores que apresenta as bases necessárias para que um método criptográfico de dois fatores sej desenvolvido, contudo o problema da geração de uma chave pública a parti de duas chaves privadas não foi resolvido, send que este deve ser levado em conta para uma implementação correta do método propoto.

Através da simulação realizada foi identificado que uma implementação de uma criptografia de dois fatores torna-se inviável no caso em que a implementação é baseada em um método criptográfico já existente devido ao grande consumo de recursos. Esta implementação ainda não trata do problema da geração de chave, ocasionand assim uma maior latência de rede devido ao grande tamanho da chave pública necessário para uma implementação completa.

A implementação deste método a partir de um novo modelo matemático pode vir a se tornar viável, pois este pode acelerar o processo de encriptação e decriptação, além de garantir uma melhor segurança, sendo possível que o tamanho de chave necessário para obter uma segurança elevada pode ser menor.

A simulação executada representa uma visão simplificada do modelo proposto. Em Trabalhos futuros devem ser investigados a possibilidade de simplificar as etapas subsequentes sem comprometer a segurança adicional providenciada pelo sistema proposto e a realização de uma simulação do sistema de forma mais completa, removendo-se as simplificações utilizadas. A investigação de um método criptográfico novo baseado nas premissas elaboradas também deve ser considerada.
